\subsubsection{Stock de Jubilaciones y Pensiones}

A diciembre del 2020, el IPS contaba con xx beneficios otorgados, de los
cuales el xx\% correspondían a Jubilación por Invalidez, el xx\% a
Jubilación Ordinaria, el xx\% a Jubilación Proporcional y el xx\% a
Pensiones (Ver Tabla xx).

El Gráfico xx ilustra la evolución del stock
\footnote{El término "stock" hace referencia a la cantidad total de beneficios pagados en J y P al último día de cada mes.  Los beneficios no incluyen el Complemento al SML ni los pagos por única vez (subsidi
os).} en J y P, en el cual se observa una tendencia creciente en los
beneficios otorgados en Jubilaciones Ordinarias y Jubilaciones
Proporcionales a lo largo de los últimos 5 años. En cuanto a las
Pensiones Derechohabiente y las Jubilaciones por Inval idez, la
tendencia revela estabilidad, es decir, se mantuvieron prácticamente
constantes a lo largo del intervalo estudiado.

Se aprecia en el Gráfico 3.14 que los montos nominales promedios del
stock de J y P, han tenido un incremento sostenido en los diferentes
tipos de prestaciones durante los últimos 5 años. Este aumento es
especialmente notorio en los pagos otorgados por Jubilaciones
Ordinarias, en donde se observa una suba de Gs. xxxxxxx entre los años
xx y xx, equivalente a un incremento del xx \%; seguido de los montos
por Jubilación Proporcional con un aumento del xx\%.

Por otra parte, las Jubilaciones por Invalidez y las Pensiones
Derechohabiente han tenido un incremento del xx\% y xx\%
respectivamente. En tanto que los Complementos al SML se han mantenido
sin grandes variaciones en el transcurso de dichos años.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\bf{Evolución de la cantidad total beneficios pagados en Jubilaciones y Pensiones en el año 2020 (Stock).}}
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrrrr}
\scriptsize
%\input{RA_IPS_stock2020_mespago_clasif2}
\end{tabular}
\end{center}
%\item \footnotesize Fuente : Registros administrativos del IPS.
\end{table}

Nota: CSML: Complemento por ajuste al 75\% del SML, JIP: Jubilación por
Invalidez Permanente, JIT: Jubilación por Invalidez Temporal, JO:
Jubilación Ordinaria, JP: Jubilación Proporcional, BAA: Beneficio
Adicional Anual, JCON:Jubilación por Convenios, J INT: Jubilación por
Intercajas, JNC-DP: Doc. Privados por Hacienda, LQVNP: Lo que en vida no
percibió, PDH: Pensión derechohabiente, Otro: Devolución por descuento
indebido, indemnización por nuevas nupcias, devolución de aportes,
indemnizaciones

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\bf{Evolución del monto promedio de los beneficios pagados en Jubilaciones y Pensiones en el año 2020 (Stock - En miles de Gs.).}}
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrrrr}
\scriptsize
%\input{RA_IPS_stock2020_mespago_clasif2_montoprom}
\end{tabular}
\end{center}
%\item \footnotesize Fuente : Registros administrativos del IPS. 
\end{table}
